\begin{question}[chapter=1,subtitle={Verfahrenstechnik},difficulty=,mode=lab,type=thr,tags={}]
	Welche Prozesse unterscheidet man in der Verfahrenstechnik und wie sind diese charakterisiert? \index{Prozess} \index{Verfahrenstechnik}
\end{question}
\begin{solution}
	Technische Prozesse lassen sich in kontinuierliche, diskontinuierliche sowie chargenorientierte Prozesse einteilen.
\begin{compactenum}
\item Fließprozesse oder kontinuierliche Prozesse sind durch dauerhaften Betrieb ohne Totzeiten mit ununterbrochenem Stoff- und Energiefluss gekennzeichnet.
Bei Idealbetrieb geschieht die Produktion unter gleichbleibenden Bedingungen, \Dh alle charakteristischen Größen wie Druck, Temperatur und Stoffkonzentration sind entlang des Strömungspfads in der Anlage örtlich verschieden aber zeitlich konstant.
Im Idealfall werden solche Prozesse nur für Instandhaltung unterbrochen, ein typisches Beispiel ist die Ölindustrie.
\item Diskontinuierliche Prozesse oder auch Stückgutprozesse sind zum Beispiel die Produktion von elektronischen Schaltungen oder Autos.
Fertigungstechnische Prozesse sind überwiegend diskontinuierlich, die genannten Beispiele sind Beispiele für Linienfertigung, Werkstattfertigung wäre etwa der Bau eines teuren Generators.
Bei der diskontinuierlichen Produktion werden die Werkstoffe mit zeitlicher Unterbrechung in das Arbeitssystem eingegeben.
\item Chargenprozess nach dem Standard DIN EN 61512-1 \bzw ISA-88 wird folgendermaßen definiert:\\ \index{DIN EN 61512-1} \index{ISA-88}
\textit{„Ein Prozess, der zur Herstellung von endlichen Stoffmengen führt, indem Mengen von Einsatzstoffen unter Nutzung einer oder mehrerer Einrichtungen innerhalb eines endlichen Zeitraums einer geordneten Folge von Verarbeitungsaktivitäten unterzogen werden.“}

Ein Chargenprozess ist somit durch zyklisches Abarbeiten von Produktionsschritten wie Füllen, Bearbeiten (Verweilen) oder Entleeren charakterisiert.
Dabei treten auch unproduktive Totzeiten auf, der Stofffluss erfolgt schubweise, die Zu- und Abfuhr zu diskreten Zeitpunkten.
Die charakteristischen Größen wie Druck, Temperatur und Stoffkonzentration sind im Idealfall in der ganzen Anlage örtlich gleich aber in den Bearbeitungsphasen (Verweilzeit) veränderlich, \zB durch Heizen, Umwälzen, Kühlen.
\end{compactenum}
\end{solution}
